# Работа с переменными окружения

В Rust работа с переменными окружения осуществляется с помощью стандартной библиотеки `std::env`. Этот модуль предоставляет функции для чтения, установки и обработки переменных окружения операционной системы. Вот несколько примеров того, как можно работать с переменными окружения:

### Чтение переменных окружения

Чтобы получить значение переменной окружения, используйте функцию `std::env::var` или `std::env::var_os`, которая вернёт `Result`, содержащий `Ok`, если переменная существует, и `Err`, если такой переменной нет.

```rust
use std::env;

fn main() {
    match env::var("HOME") {
        Ok(val) => println!("Домашняя директория: {}", val),
        Err(e) => println!("Не удалось прочитать переменную HOME: {}", e),
    }
}
```

`var_os` возвращает тип `OsString` и может быть предпочтительнее, если значение переменной окружения может содержать недопустимые Unicode данные.

### Установка переменных окружения

Чтобы установить значение переменной окружения в рамках текущего процесса, используйте функцию `std::env::set_var`.

```rust
env::set_var("RUST_LOG", "info");
```

Обратите внимание, что это изменение применимо только к текущему процессу и не будет видно в родительских процессах или процессах, запущенных позже.

### Перечисление всех переменных окружения

Для получения списка всех переменных окружения и их значений используйте `std::env::vars` или `std::env::vars_os`, которые возвращают итераторы по парам `(key, value)`.

```rust
for (key, value) in env::vars() {
    println!("{}: {}", key, value);
}
```

### Обработка путей работы с помощью переменных окружения

Если необходимо работать с путём приложения, например, определить директорию для хранения данных, можно использовать `std::env::current_dir` для получения текущей рабочей директории:

```rust
let current_dir = env::current_dir()?;
println!("The current directory is {}", current_dir.display());
```

### Переменные окружения во время компиляции

Rust также предоставляет макрос `env!`, который позволяет встраивать значения переменных окружения непосредственно в скомпилированный код в момент компиляции программы.

```rust
const RUST_VERSION: &str = env!("RUST_VERSION");
println!("Version: {}", RUST_VERSION);
```

Обратите внимание, что использование макроса `env!` требует, чтобы переменная окружения была установлена на момент компиляции, иначе это вызовет ошибку компиляции.

При работе с переменными окружения важно помнить о том, что они могут быть использованы для конфигурации программы и потенциально содержать чувствительные данные, поэтому следует внимательно обращаться с ними, особенно если программа предполагает общение с внешним окружением или распространение кода.
